【#夜冷｜記得Facebook流行之前的美好網絡世界嗎？】

最近Facebook因為泄漏幾千萬用戶資料而一身蟻，可能面臨超巨額罰款。其實大家記得沒有Facebook之前的世界嗎？在Facebook流行之前，我們是如何接收資訊的？很多上一代依賴「入門網站」來看資訊，例如在科網界公認老化的Yahoo；當年比較先進的人，會依賴一個叫RSS的技術來發佈和訂閱資訊。

▍RSS是甚麼？

例如寫Blog，正常的博客服務，其實都有一條RSS，可供訂閱，只要你使用某種RSS閱讀器，就可以訂閱大量不同來源的資訊，當他們有更新的時候，你會自動收到提示。由於RSS只是一種技術標準，不是某間公司獨佔的獨家技術，所以每個人都可以使用，例如Google的Blogger服務、的博客服務，都同樣有RSS源；坊間也有很多RSS訂閱器，有電腦系統運行的軟件，也有網上服務，總之沒有人可以獨佔。

當年，這些機制被稱呼為「Web2.0」，與「1.0」比起，「2.0」解放了網民的發佈能力，網絡不再是由寡頭壟斷的發聲平台。在那個時候，各國的網絡公民都對前景很憧憬，一個無邊界的世界已經近在眼前。但是事情在之後如你所見，可謂急轉直下。

▍Google也失敗了

RSS這種技術在2010年前後已經衰落，取而代之的是轉移到更加方便的Facebook上寫作，以及分享訊息。Facebook的原意是一個交友平台，但後來已經取代了RSS的功能，操控了資訊流通，因此理所當然地影響了政治和選舉。(Facebook近年遇到的另一個麻煩)

Google自己的RSS閱讀器，也在2013年結業，因為看不到前途和獲利模式。當時Google打算推自己的社交網絡Google+，當然很明顯是失敗的。

▍我們都喜愛資訊餵食機

Facebook能取代RSS的原因，可能是因為人類很懶。RSS只是技術，你要自己去找自己的菜，Facebook卻充滿大量資訊餵食機制；RSS背後，是一個一個獨立的城邦，但維護是需要心力和錢的，Facebook就簡單得多。

著名BT分享社區海盜灣創辦人Peter Sunde去年接受訪問時表示：「互聯網本來是要分散權力的，但我們卻讓科技巨人持續集權。」 [1] Facebook的興起，RSS的衰亡，就像其他網絡生態的改變，基本上就是白卜庭議長稱帝，共和國變成帝國的戲碼。

▍網路世界的王

Sunde說：「我們已經將所有的個人資料交給一個叫Mark Zuckerberg的人，而他基本上已經成為了網路世界中最大的獨裁者，甚至根本沒有人需要投他一票。」

Web2.0其實可能已經不再存在，至少那個理想已不再存在。早期的網絡使用者是海盜，但他們最後被收編了。就好像香港也出過一個好勁的海盜首領張保仔，他最後計過度過，歸順了朝廷，得以善終；或者大家有看的《加勒比海盜》系列，其實涉及陸上帝國(及其延伸出來的東印度公司)對海盜的追剿和收編。

▍中心化網絡的前景

Facebook的勝利和墮落，好像是資本主義和中心化的再一次勝利，等於仆你個街，亞視黎既，以及之後的HKTV，都逐一倒下，只剩下「大台」。當一切集中之後，自然有人有權力可以進行刪文、停權、審查言論、(疑似)販賣用戶資料……即使像Peter Sunde這樣的網絡海盜，他對網絡的開放前景還是悲觀，他寄望像芬蘭、冰島、愛沙尼亞等小國，這些小國的政府和公民，已經開始用各種手段限制這些巨頭的無形之手，保護網絡公民的僅有空間。

也許他們在等待Facebook、Apple、Google這類巨頭遇到他們的鴉片戰爭。而在瞬息萬變的科網世界，巨頭忽然失足繼而急速毀滅的事跡，也是不絕於史的。

[1]

好文 雖然寫法比較感性
但確實講的都無錯
基本上我有種原全唔想再
Post相係FB的衝動
一出FB果時 大約08-12年
都會Post哂所有旅行相
到依家是旦 整張再靚Ge係IG就算
因為D所謂的朋友
都唔會要睇你以為精選的幾十張旅行相
然後 要小心唔好比班親戚或者 煩朋友見到
如果唔係有會講一大餐

但可況D人係都Like 唔係都Like
或者係唔係都發表意見
其實D資料賣出去 無人知邊個拎住
有D人仲將電話同FB IG link埋

geocities

2018 仲用緊 RSS

自己整網頁

從未開過fb

唔係執左n年啦咩

果時個個人都可以自己整自己個網站做站主
講自己鐘意既野
都咪話唔過隱
有時有D站主係神人或收藏狂人
又可以學到野或下載到正野又係好正
無聊時上網成日可以週圍逛
而家咩都集中哂
但集中既資訊其實又係亂78嘈
仲要過幾日你唔MARK住既野就沉哂底
其實一D都唔好用

IG 都喺Facebook公司

唔係中國人 中東人 美國人 賣資料比美國其實無咩所謂～